\documentclass[landscape]{article}
\usepackage{branly}
\usepackage{notations}
%\usepackage{tableaux}
%\usepackage[europeanresistors,americaninductors,straightvoltages]{circuitikz}
\usepackage{boites}
%\usepackage{tikz}\usetikzlibrary{patterns,babel}
% \usepackage{stmaryrd}
\usepackage{multicol}

\begin{document}
\begin{multicols}{2}
	
\title{Potence à tirant}
\type{Exercice Corrigé --- Méthode de résolution d'un problème de statique}
\classe{ATS}
% \flushleft{\bfseries CI: 8 Transmettre l'énergie --- Efforts}
\maketitle


La Potence à tirant est un équipement de manutention

La colonne 1 est articulée en A et F et pivote autour de l’axe $(F,\, \vec y)$ .  Le palan peut se déplacer le long de la flèche 3. 

{\centering \includegraphics[width=.9\linewidth]{img/planAdapt}}

\begin{minipage}{.68\linewidth}
	\includegraphics[width=\columnwidth]{img/schema_cine.png}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{.28\linewidth}
	\fbox{Le problème est plan}
	\medskip

	a = 240 mm

	b = 3 750 mm

	c = 200 mm

	d = 450 mm

	e = 260 mm

	f = 1 470 mm

	BC = L (inconnue)

	$\alpha$ = 73°

	$200 < \lambda < 3 750 $mm

	$P_{max}$ = 500 daN

\end{minipage}
\medskip

La charge transportée par le palan 4 est représentée par la résultante $\vec P$ exercée en $M$.

\begin{rem}{Objectif}

	Déterminer les actions mécaniques sur les solides (2) et (3) afin de pouvoir les dimensionner.

	Les calculs s’effectueront de manière analytique et les résultats seront donnés en fonction du paramètre $\lambda$.

\end{rem}


\question{Elaborer le graphe des actions mécaniques  du mécanisme.}

\subsubsection{Isolement du Tirant 2}

\question{Effectuer le bilan des Actions Mécaniques extérieures sur le tirant 2.  Matérialiser l’isolement sur le graphe des liaisons.}



\question{Appliquer le Principe Fondamental de la Statique sur le tirant 2. Résoudre.}

\subsubsection{Isolement de la flèche 3 et du palan 4}

\question{Effectuer le bilan des AM le système isolé E=$\lbrace3+4\rbrace$ (matérialiser l’isolement sur le graphe des liaisons).}

\question{Appliquer le Principe Fondamental de la Statique sur le système isolé E=$\lbrace3+4\rbrace$.}

\question{Résoudre. Tracer $X_{13}$, $Y_{13}$ et $Y_{32}$ en fonction de $\lambda$.}


\begin{asavoir}{Résumé de la méthode}
	\begin{enumerate}\tightlist
		\item Faire un graphe Actions mécaniques : 
			\begin{itemize}\tightlist\em
				\item Graphe liaisons + Actions extérieures
			\end{itemize}
		\item Isoler un solide ou un ensemble de solides
			\begin{itemize}\tightlist\em
				\item Sur le graphe, entourer l'isolement.
				\item Les actions intervenant dans le bilan sont celles qui intersectent l'isolement.
			\end{itemize}
		\item Faire le bilan des actions mécaniques:
			\begin{itemize}\tightlist\em
				\item Écrire tous les torseurs des actions identifiées lors de l'isolement au point le plus simple. (Point du graphe des liaisons)
				\item Pour les liaisons, le torseur des actions transmissibles est le complémentaire du torseur cinématique
				\item Pour les actions extérieures (Moteur, vérin, charge, pesanteur, ...), suivre le sujet : 
					\begin{itemize}\tightlist
						\item si l'action est une force, elle sera représentée par un glisseur ;
						\item si l'action est un couple, elle sera représentée par un torseur couple.
					\end{itemize}
				\item Penser à l'hypothèse "Problème plan".
			\end{itemize}
		\item Appliquerle PFS
			\begin{itemize}\tightlist\em
				\item D'abord en résultante, et vérifier s'il est possible de résoudre (répondre à l'objectif)
				\item Puis en moment.
					\begin{itemize}\tightlist
						\item Il faut tous les moments au même point !
						Choisir le point où il y a le plus d'inconnues pour  simplifier les calculs
					\end{itemize}
			\end{itemize}
		\item Résoudre les équations
			\begin{itemize}\tightlist\em
				\item Par le pivot de Gauss ou la méthode de substitution
			\end{itemize}
	\end{enumerate}
\end{asavoir}



% \newpage
\setcounter{Cquestion}{0}


\subsubsection{Remarques générales}

Le sujet fait l'hypothèse que le problème est plan. Dans notre cas, le plan est le plan $(A,\, \vec x,\, \vec y)$, les torseurs auront donc pour écriture : \[\tam{\star \to \star}=\torseur[B]{M}{ X & - \\ Y & -\\ - &N}\]



\question{Elaborer le graphe de structure du mécanisme.}



Le graphe de structure, aussi appelé graphe des actions mécaniques ou graphe d'actions-liaison est un graphe des liaisons sur lequel apparait en plus les actions extérieures. Ici, il n'y a qu'une action extérieures celle exercée par $\vec P$ sur le palan 4.

{\centering \includegraphics[width=0.7\columnwidth]{img/GrapheAM}\par}


% Les chiffres qui apparaissent sur le graphe sont les nombres d'inconnues de liaison pour chaque liaison. (*Exemple : Pour une liaison pivot, 1 degré de liberté $\to$ 5 inconues de liaison*)


\subsubsection{Isolement du Tirant 2}

\question{Effectuer le bilan des Actions Mécaniques extérieures sur le tirant 2.  Matérialiser l’isolement sur le graphe des liaisons.}

{\centering
\includegraphics[width=0.6\columnwidth]{img/GrapheAM-2.pdf}\par}

Sur le graphe, l'isolement intersecte 2 liaisons : $(1 - 2)$ et  $(3 - 2)$. 

Il y aura donc 2 torseurs d'actions mécaniques transmissibles à écrire : $\tam{1 \to 2}$ et $\tam{3 \to 2}$


\underline{Bilan des actions mécaniques extérieures (BAME)}





\hfill $\tam{1 \to 2}=\torseur[R]{C}{ X_{12} & -\\ Y_{12}  & -\\ - &0}$ \hfill 
$\tam{3 \to 2}=\torseur[R]{B}{ X_{32} & -\\ Y_{32}  & -\\ - &0}$ \qquad \ 


% \newpage
\question{Appliquer le Principe Fondamental de la Statique sur le tirant 2. Résoudre.}


\subsubsection{Application du PFS en résultante }

$$\vec R(1 \to 2) + \vec R(3 \to 2) = \vec 0$$

\begin{itemize}\tightlist
	\item en projection sur $\vec x$ : $\boxed{X_{12} + X_{32} =0}$ \dotfill (1)
	\item en projection sur $\vec Y$ : $\boxed{Y_{12} + Y_{32} =0}$ \dotfill (2)
\end{itemize}

\medskip

Pour appliquer le PFS en moment, il faut tous les moments au même point. Choisissons le point $B$. (le calcul est semblable en $C$)

\begin{minipage}{.48\columnwidth}
	$$\begin{aligned}
		\Mam{B}(1 \to 2)& = \Mam{C}(1 \to 2) + \overrightarrow{BC} \wedge \vec R (1 \to 2) \\
										& = \vec 0 + L \, \vec y_{1} \wedge (X_{12} \, \vec x + Y_{12} \, \vec y) \\
										& = - L \left ( X_{12} \cos (\alpha) + Y_{12} \sin (\alpha) \right ) \, \vec z
	\end{aligned}$$
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{.58\columnwidth}
	\includegraphics[width=\linewidth]{img/figCalc}
\end{minipage}


\[
	\tam{1 \to 2}=
	\torseur[R]{C}{ X_{12} & -\\ Y_{12}  & -\\ - &0} = 
	\torseur[R]{B}{ X_{12} & -\\ Y_{12}  & -\\ - & - L \left ( X_{12} \cos (\alpha) + Y_{12} \sin (\alpha) \right )}
\] 



\subsubsection{Application du PFS en moment au point B}

\[
	\Mam{B}(1 \to 2) + \Mam{B}(3 \to 2) = \vec 0
\] 

soit, en projection sur $\vec z$ : $0 - L \left ( X_{12} \cos (\alpha) + Y_{12} \sin (\alpha) \right ) = 0$


L étant non nul, on obtient : $X_{12} \cos (\alpha) + Y_{12} \sin (\alpha) = 0$, soit $\boxed{X_{12} = - Y_{12} \tan (\alpha)}$


\begin{asavoir}{Isolement soumis à 2 glisseurs}

	On est ici sur un cas classique à connaitre : \textbf{Solide (ou ensemble de solide) soumis à 2 glisseurs}

	Dans ce cas, les résultantes des 2 glisseurs sont :

	\begin{itemize}\tightlist
		\item égales en normes
		\item opposée 
		\item portées par la droite reliant les points d'applications des glisseurs.
	\end{itemize}

	\tcblower
	Dans notre cas cela donnait : 
	\medskip

	\begin{itemize}\tightlist
		\item  $\vec R(3 \to 2) = - \vec R (1 \to 2)$
		\item $\begin{aligned}[t]
				\vec R (1 \to 2) \parallel (BC) & \implies \vec R(1 \to 2) \parallel   \vec y_{1}\\
																				& \implies \vec R(1 \to 2) = R \cdot  \vec y_{1} \\
																				& \implies \left \lbrace 
																					\begin{array}{l}
																						X_{12} = - R \sin (\alpha)\\
																						Y_{12} = R \cos (\alpha)
																				\end{array} \right .\\
																				& \implies X_{12} = - Y_{12} \tan (\alpha)	
			\end{aligned}$
	\end{itemize}

	En général, si on utilise cette méthode, on préférera s'arrêter après avoir posé $\vec R(3 \to 2) = R \cdot  \vec y_{1}$
\end{asavoir}


\subsubsection{Isolement de la flèche 3 et du palan 4}

\question{Effectuer le bilan des AM le système isolé $E=\lbrace3+4\rbrace$ (matérialiser l’isolement sur le graphe des liaisons).}


\begin{minipage}{.58\columnwidth}
	\includegraphics[width=\textwidth]{img/GrapheAM-34.pdf}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{.4\columnwidth}
	\flushleft
	L'isolement intersecte 3 actions mécaniques :
	\begin{itemize}
		\item 2 actions de liaisons : \\ $\tam{2 \to 3}$ et $\tam{1 \to 3}$
		\item 1 actions extérieure : $\tam{P \to 4}$ 
	\end{itemize}
\end{minipage}

\[
	\tam{1 \to 3} = \torseur[R]{A}{ X_{13} & - \\ Y_{13} & -\\ - &0}
	\qquad
	\tam{2 \to 3} = -\tam{3 \to 2} = \torseur[R]{B}{ Y_{32} \, \tan (\alpha) & - \\ - Y_{32} & -\\ - &0}
\] 




Pour $\tam{2 \to 3}$, on réutilise les résultats de la question précédente.

\[
	\tam{P \to 4} = \torseur{M}{ -P_{max} \, \vec y \\ \vec 0}
\] 

% \newpage
\question{Appliquer le Principe Fondamental de la Statique sur le système isolé E=\{3+4\}.}


\subsubsection{Application du PFS en résultante}

\[
	\vec R(1 \to 3) + \vec R(2 \to 3) + \vec R(P \to 4) =\vec 0
\]

\begin{itemize}\tightlist
	\item en projection sur $\vec x$ : $\boxed{X_{13} + Y_{32} \tan (\alpha) = 0}$
	\item  en projection sur $\vec y$ : $\boxed{Y_{13} - Y_{32} - P_{max} =  0}$
\end{itemize}


\subsubsection{Application du PFS en Moment }

Pour appliquer le PFS en moment, il faut tous les moments au même point. 

\medskip 

\fbox{
	\begin{minipage}{1\columnwidth}
		\textbf{Pour avoir les équations les plus simples à résoudre, on choisit comme point d'écriture le point où il y a le plus d'inconnues.}
	\end{minipage}


}

\begin{tabular}{l@{$\to$}l@{: }l} 
	en A & 2 inconnues  & $X_{13}$ et $Y_{13}$\\
	en B & 1 inconnue & $Y_{32}$\\
	en M & 1 donnée & $P_{max}$
\end{tabular}

\medskip 
On choisit donc d'écrire les moments au point A.

\medskip 

$\begin{aligned}
	\Mam{A}(2 \to 3) &= \vec 0 + \overrightarrow{AB} \wedge \vec R(2 \to 3) \\
									 &= (b \, \vec x + c \, \vec y) \wedge (Y_{32} \, \tan (\alpha) \, \vec x - Y_{32} \, \vec y) \\
									 &= - (c \tan (\alpha) + b) \, Y_{32}\, \vec z
\end{aligned}$
\medskip

$\begin{aligned}
	\Mam{A}(P \to 4) & = \vec 0 + \overrightarrow{AM} \wedge \vec R(P \to 4)\\
									 &= \vec 0 + \lambda \, \vec x \wedge (-P_{max} \, \vec y) \\
									 &= - \lambda \, P_{max}\, \vec z
\end{aligned}$

Le PFS en moment au point A donne donc :
\[
	- \lambda \, P_{max} - (c \tan (\alpha) + b) \, Y_{32} + 0 = 0
\] 

Soit : $\boxed{Y_{32} = \dfrac{-\lambda}{c \, \tan (\alpha) + b} P_{max}}$

\end{multicols}

 \newpage 

\question{Résoudre. Tracer $X_{13}$, $Y_{13}$ et $Y_{32}$ en fonction de $\lambda$.}

On déduit de ce qui précède

\begin{itemize}
	\item $\boxed{Y_{32} = \dfrac{-\lambda}{c \, \tan (\alpha) + b} \,  P_{max}}$
	\item $\boxed{X_{13} = - X_{32} = \dfrac{-\lambda \tan (\alpha)}{c \, \tan (\alpha) + b} \, P_{max}}$
	\item $\boxed{Y_{13}= Y_{32} + P_{max} = \left ( 1 - \dfrac{\lambda}{c \, \tan (\alpha) + b} \right ) P_{max}}$
\end{itemize}


Application Numérique :

% \includegraphics[width=0.8\columnwidth]{img/trace-AN.png}
\begin{figure}[h]
	\centering
	\import{./img/}{AN.plot_tex}
\end{figure}

\end{document}
